# 机械手末端速度计算(实例)

上一篇博文已经推导了相邻连杆i和连杆i+1间速度的传递

- 连杆i+1为旋转关节时有

$$
^{i+1}w_{i+1}=^{i+1}_iR \ ^iw_i+\dot\theta{i+1}\ ^{i+1}\widehat Z{i+1}

\tag{5-45}
$$

$$
^{i+1}v_{i+1}=^{i+1}_iR(^iv_i+^iw_i\times^iP_{i+1})
\tag{5-47}
$$

- 连杆i+1为移动关节时有

$$
^{i+1}w_{i+1}=^{i+1}_iR\  ^iw_i \\
^{i+1}v_{i+1}=^{i+1}_iR(^iv_i+^iw_i\times ^iP_{i+1})+\dot d_{i+1}\ ^{i+1}\widehat Z_{i+1}
\tag{5-48}
$$

##例子

如下图所示，计算出操作臂末端的速度，将它表达成关节速度的函数。给出两种形式的解答，一种是用坐标系{3}表示，另一种是用坐标系{0}表示。

![例子](image\连杆间速度传递实例.png)

连杆间的旋转变换矩阵为
$$
^0_1R=
\left [  \begin{matrix}

\cos\theta_1 & -\sin\theta_1 & 0\\
\sin\theta_1 & \cos\theta1 & 0 \\
0 & 0 & 1 
\end {matrix} \right]
\\
^1_2R=
\left [  \begin{matrix}

\cos\theta_2 & -\sin\theta_2 & 0\\
\sin\theta_2 & \cos\theta2 & 0 \\
0 & 0 & 1 
\end {matrix} \right]
\\
^2_3R=
\left [  \begin{matrix}
1 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 
\end {matrix} \right]
$$

对连杆依次使用上一篇博文中的式（5-45）和（5-47）,就有
$$
^1w_1=\left [ \begin {matrix}
0 \\
0 \\
\dot \theta_1
\end {matrix} \right ] \tag{5-50}
$$

$$
^1v_1=\left [ \begin{matrix}
  0 \\ 0 \\ 0
\end {matrix}\right] \tag{5-51}
$$

$$
^2w_2=^2_1R\ ^1w_1+\dot \theta_2\ ^2\widehat Z_2=\left [ \begin {matrix}  
0 \\ 0 \\ \dot\theta_1+\dot \theta_2
\end {matrix}\right ] \tag{5-52}
$$

$$
^2v_2=^2_1R(^1v_1+^1w_1\times ^1P_2)
=\left [\begin{matrix}
c_2  &s_2& 0 \\
-s_2& c_2 &0 \\
0 & 0& 1
\end {matrix}\right]
\left ( 
\left[ \begin{matrix} 0\\ 0 \\  0 \end{matrix} \right]
+\left[ \begin{matrix} 0\\ 0 \\  \dot\theta_1 \end{matrix} \right] 
\times \left[ \begin{matrix} 0\\ l_1\\ 0 \end{matrix} \right]
\right)\\
=\left [ \begin{matrix}
l_1s_2\dot \theta_1 \\  l_1c_2\theta_1 \\ 0
\end{matrix}\right]
 \tag{5-53}
$$

$$
^3w_3=^3_2R ^2w_2+\dot \theta_2\ ^2\widehat Z_2=^2w_2 \tag{5-54}
$$

$$
^3v_3=^3_2R(^2v_2+^2w_2\times ^2P_3)=\left [ \begin{matrix} 
l_1s_2\dot \theta_1 \\
l_1c_2\dot\theta_1+l_2(\dot\theta_1+\dot\theta_2)  \\
0
\end{matrix} \right]\tag{5-55}
$$

求速度相对于固定极坐标系的变换
$$
^0_3R=^0_1R\ ^1_2R\ ^2_3R=\left[\begin{matrix}
c_{12} &-s_{12} &0\\
s_{12} &c_{12} &0 \\
0 & 0& 1
\end{matrix}\right]\tag{5-56}
$$
通过这个变换得到
$$
^0v_3=\left[\begin{matrix}
-l_1s_1\dot\theta_1-l_2s_{12}(\dot\theta_1+\dot\theta_2)
\\ l_1c_1\dot\theta_1+l_2c_{12}(\dot\theta_1+\dot\theta_2)
\\0
\end{matrix}\right]\tag{5-57}
$$




参考文献

[1] JOHN J.CRAIG. 机器人学导论: 第3版[M]. 机械工业出版社, 2006.